采田艾

野味和大妈抢田艾

小时候过年我家都要做田艾籺，炸煎堆，因为外面卖的都不好吃，还有沙子，我们就自己做。

因为年纪小，所以每年我都分到刨椰丝这个工作。就是大人把椰子锯成两半，小孩就捧着半边椰子，用一个刨椰丝工具沿着椰子内部刮出椰肉。一开始椰肉雪白油亮，靠近椰子壳的地方就会有褐色，那些就不要了，而且靠近锯口的地方容易刮到手，那时可讨厌干这了，试问哪个小孩不喜欢去玩啊，但架不住爱吃椰子，就一边刨一边偷吃。

田艾籺要用新鲜田艾做才好吃，干田艾就少了很多风味，可以说是春天的时令食品。

做田艾籺工序可繁复了，一般全家总动员：提前几天摘田艾，煮熟，剁碎；炒馅，有咸甜两种，咸的是花生芝麻瑶柱虾米，甜的是椰丝红枣芝麻；提前一天摘菠萝蜜叶子，洗干净，凉干；提前一天泡软糯米，在做籺的当天一早拿去打成粉（直接买干糯米粉做也可以，就是比不上用湿的糯米粉做的好吃），粉打回来就开始做啦。籺胚做好还得夹菠萝叶防粘，再拿去蒸熟。

每次从打粉到做好都到晚上了，刚出锅的田艾籺不是最好吃的，放凉后才是最佳食用口感，籺皮含有田艾清香，也很有韧性，和椰子红枣的香甜真是绝配，再配上茶，肯定要吃两个的，一个咸一个甜。

后来因为嫌做田艾籺太麻烦，渐渐不做了。

今年春天，看到新鲜田艾，又勾起食欲，全家又总动员了一回，依然是记忆中的味道。


## 采人参

女真之中，到北京朝贡最多的女真首领是努尔哈赤。正德皇帝为了搞钱，在天下的交通要道开店，比如北京的九门、运河沿岸的大城市临清、北方的军事重镇宣府和大同，皇帝开的店铺也就叫皇店。但这个皇店不是做生意的，而是收税的，每个过往的商贾都会被拦截下来，交钱才准走。

而在后期，不仅有皇店，还有官店、卫店、绅店，无所不包。

与明朝的贸易往往能够决定一个少数民族的兴亡，因为贸易可以换回他们急需的粮食、铁、盐等物资。而明朝需要的人参、貂皮、马匹这些物资是少数民族所要准备的，所以他们千方百计地去收集这些物资。为此，女真在采集人参的过程中屡屡与朝鲜发生冲突，所以朝鲜长期在北部边境布置有精锐部队，以防备女真，保护自己的采参。

参观海盗窝

清末民初，匪患不断，靠山做山贼，靠海做海盗。

在西南沿海，盘踞着一群让人闻风丧胆的海盗。

路过船只不论大小、国籍，一律哄抢，甚至演化为国际纠纷。

其中不乏赖财山这样的女海盗。

比如，一次，为了躲避安检搜身，谭金娇就 “购女童，剖腹藏械，避免检查”，把自己乔装成一个抱着孩子的妇人登船。

上船后，等待机会，伙同枪杀护警，控制船只靠岸，岸上的海盗在接应将轮船洗劫一空。

谭金娇“以其姿色取得盗魁之信任，继以种种毒辣手段，独占盗窟“横行海上十余年。

直到1935年被捕。

据说，老一辈惠州人至今还记得谭金娇被捕的场面一一“被逮时，谭金娇姿态尚雍容，衣白士布祆，蓝色布袴，谈笑自若。”

出乎他们意料的是，这位心狠手辣的海盗女王当时才31岁。

1931年，美国记者历历乌斯在五个保镖的掩护下，潜入了广州大亚湾饭罗岗（今惠东县稔山镇范和村）一个极为隐蔽的海贼匪窝。

令他意外的是，这里的生活和普通村庄无异，有草房、家畜、马车…

一片祥和。

突然一持枪男子冲出来，向天空射击警告。

五个保镖立马亮明身份：我们是赖财山的人。

赖财山是谁？盘踞珠江口的鼎鼎有名的女海盗。

同行带着外国人外出采写？多稀奇。

就这样，在村民戒备的眼神下，历历乌斯匆匆拍了几张照片就打道回府。

后来这段经历记录在了《我与中国海贼同行》

护送历历乌斯的五个保镖之二

 
海贼盘踞地——大亚湾饭罗岗的岸边

 
大亚湾饭罗岗属于相对落后的偏远地区，乍一看与普通村庄无异，为了就是不让清政府查到

 
持枪巡逻的海盗与居民

 
关押人质的屋子

 
回到赖财山的船上，历历乌斯与海盗们同吃同住

 
赖财山和她的两个阿妈

 
赖财山的儿子，也是这里的继承人

 
开饭时间，大家都坐在甲板上吃

 
往武器库填充炮弹

 
正在站岗的两个海盗

 
海盗们正在调试武器

 
一位上了年纪的海盗

 
每个海盗都配备枪支

 
停靠在岸边的海盗船

 
四门船载火炮

 
1930年英国军舰捕获了一批中国海盗

 
被捆了手脚的海盗

 
沙滩上，一群即将被处死的海盗
图中左二，梳着月代头的是日本人，当时有很多落魄的日本浪人加入中国海盗组织

 
被清兵斩首的海盗，英国人也过来看热闹合影

值得一提的是，1938年10月日本侵略者登陆大亚湾后，海盗们自愿接受招安，纷纷编入民国海军。

也算是留了晚节。

